# Jocelyn
## Sobre la clase
$$
\begin{aligned}
k&= \frac{1}{2}mv^{2}\\
\Delta k &= \frac{1}{2}\Delta m v_{i}^{2}\\
\end{aligned}
$$
--
$$\begin{aligned}
v_{i}&=\dot{ \dot{r_{1}}}\\
\dot{r_{1}}&= r_{cm}+\dot{r_{1}}'\\
v_{i}&= v_{cm}+\dot{r_{1}}'\\
\dot{r'}&\neq0\\
\frac{d}{dt}|r|&= 0\\
|\frac{dr}{dt}|&\neq \varnothing
\end{aligned}$$
---
$$\begin{aligned}
\Delta k&= \frac{1}{2}\Delta m (\vec{u}_{cm}+\vec{\dot{r_{1}}}')^2\\
&= \frac{1}{2}\Delta m[|v_{cm}|^{2}+\vec{v_{cm}}\cdot \vec{\dot{r_{1}}}'+\vec{\dot{r_{1}}}' \cdot \vec{v_{cm}}+\vec{\dot{r_{1}}}^{2}]\\
&= \frac{1}{2}\Delta m[|v_{cm}|^{2}+2\vec{v_{cm}}\cdot \vec{\dot{r_{1}}}+|\dot{r_{1}}'|^2]\\
\end{aligned}$$
---
$$\begin{aligned}
k&= \sum_{i} \frac{1}{2}m[v_{cm}^{2}+|\dot{r_{1}}'|^{2}+2v_{cm}\cdot \dot{r_{1}}']\\
&= \frac{1}{2}v_{cm}^{2}\cancel{\sum} m_{i}+\frac{1}{2}\sum m_{i}|\dot{r_{i}}'|^{2}+\sum m_{i}v_{cm}\dot{r_{i}}']\\\\
&= k_{cm}
\end{aligned}$$

^ad708a

---
$$\begin{aligned}
\hat{r}&= \cos{(\theta )\hat{i}+\sin {(\theta )}\hat{j}}\\
 \hat{r}&= \dot{\theta }[-\sin {(\theta )}\hat{i}+\cos{(\theta )}\hat{j} ]\\
&=\hat{\theta } \dot{\theta }\\
\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}
\hat{\theta }&= -\sin {(\theta )}\hat{i}+\cos{(\theta )}\hat{j}\\
\dot{\hat{\theta }}&= \theta [-\cos{(\theta )}\hat{i} -\sin {(\theta )}\hat{j}] \\
&= -\dot{\theta }\hat{r}
\end{aligned}$$
---
$$
\begin{aligned}
\vec{r'}&= \dot{\rho} \hat{r}\\
\dot{r'}&= \dot{\rho }\hat{r}+\rho \dot{\hat{r}}\\
&= \cancel{\dot{\rho }}\hat{r}+\rho\dot{\theta }\hat{\theta }\\
\dot{r'}&= \rho \dot{\theta }\hat{\theta  }\\
\vec{v_{\theta }}=&\rho \omega \hat{\theta }\\
\end{aligned}
$$
---
$$\begin{aligned}
\sum m_{i}v_{cm}\cdot \dot{r'}&= K_{m}\\
K_{m}&= u_{cm}\cdot \sum m_{i}\dot{r'}\\
&= v_{cm}\cdot \frac{d}{dt}\bigg(\sum \cancel{m_{i}}\dot{r}'\bigg)\\
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\sum m_{i}(\vec{r_{i}}-\vec{r_{cm}})\\
\sum m_{i}\vec{r_{i}}-\sum m \vec{r_{cm}}\\
\end{aligned}$$
Y recordando que el momento es $\frac{1}{M}\sum r_{i}m_{i}\Rightarrow r_{cm}$
$$
r_{cm}M-r_{cm}M
$$
Recordando estadística, la varianza se parece al momento de inercia
$$
\begin{aligned}
\sigma ^{2}(x)=\langle x^{2} \rangle - \langle x \rangle^{2}\\
M_{k}&=\int P(x)x^{k}dx\\
\langle x \rangle&= \int_{}^{}P(x)dx\\
\langle x^{2} \rangle&= \int_{}^{}P(x^{2})dx
\end{aligned}
$$

Agregando a la otra ecuación [[#^ad708a]]
$$
\begin{aligned}
k_{cm}&= \frac{1}{2}\sum m_{i}[r \omega ]^{2}&= K_{cm}+ \frac{1}{2}\omega ^{2}\sum m_{i}r_{i}^{2}
\end{aligned}
$$
Y $\sum m_{i}r_{i}^{2}$ es $I$
